\section{ASCII}
	\subsection{diacritics}
	Dengan serangkaian diacritics lengkap di Worldbet, dimungkinkan untuk memiliki tingkat detail yang sama,
dengan syarat bahwa fonem dengan banyak tempat artikulasi mungkin memiliki bentuk dasar
simbol dirakit menggunakan karakter menghubungkan Worldbet. Versi ascii baru untuk IPA yang dimilikinya
Telah dikembangkan di grup berita email sci.lang namun terlalu sedikit bahasa yang dipertimbangkan secara rinci. Ini seharusnya bisa digunakan dalam diskusi email
fonetik dan fonologi. Ini adalah pengkodean penuh IPA dan memiliki beberapa simbol yang sama dengan
Worldbet.
PHONASCII, simbol IPA ascii yang ditetapkan oleh George Allen adalah yang paling dekat dengan memiliki simbol
diperlukan, namun telah menambahkan simbol untuk mempelajari gangguan bicara dan akuisisi bahasa anak. Beberapa
dari konstruksi sebuah ricates memiliki simbol frikatatif yang salah dan beberapa vokal monophthong
memiliki dua simbol karakter, yang membuat konstruksi diwthong terasa canggung. Jika tidak, itu adalah a
encoding lengkap dari set IPA.

	Di Worldbet masing-masing simbol baseform IPA diwakili oleh dua karakter normal ASCII yang
mungkin terjadi dalam kasus (memberi sekitar 2.900 kemungkinan). Saat ini kami menggunakan 299 simbol. Satu dari
karakter ini mungkin ruang. Basis panjang xed ini memungkinkan spesiasi yang unik, dan mudah
dalam pemrosesan komputer Hal ini dibayangkan bahwa Worldbet akan digunakan dalam sintesis pidato komputer dan
pengakuan, serta pelabelan ucapan dalam banyak bahasa.

Ini menjadi sangat penting dalam hal konteks bahwa setiap simbol hanya mewakili satu jenis suara dan fonem yang ada di sana
Bentuk di seluruh bahasa memiliki simbol unik untuk setiap form. Menjaga basis karakter dua karakter
dalam praktiknya terbukti tidak dapat dicapai untuk fonem langka, misalnya semua artikulasi ganda
dibangun dengan simbol penghubung -. 

Di Worldbet ada beberapa simbol yang melampaui IPA ditetapkan untuk mencapai tujuan ini, terutama untuk plosives.
Khusus Simbol Tugas Umumnya simbolWorldbet akan sedekat mungkin dengan simbol IPA yang sesuai. Untuk
Simbol IPA yang lebih tidak biasa ini lebih sulit, dan terkadang hanya berlaku secara abstrak
merasakan. Sebuah e-ort telah dibuat untuk secara konsisten menetapkan simbol vokal dan konsonan. Koleksi
fonem dari Database Inventarisasi Segmen Fonologis UCLA (UPSID) diperiksa
pastikan bahwa Worldbet menutupi semua yang digunakan oleh 10 atau lebih bahasa yang tercantum dalam Patterns of Sound
oleh Maddieson.

Vokal monophthong akan memiliki simbol dasar yang merupakan simbol vokal biasa secara ortografi
(yaitu a, A, o, O) dan angka (2, 3, 4, 5, 6, 7, dan 8). Sebagian besar akan menjadi simbol pencetakan tunggal.
Hal ini agar basis diftong dan vokal bebas dan diperiksa dapat dibangun dari dua karakter.
Karena secara fonologis bebas dan vokal yang diperiksa seharusnya hanya panjangnya, dan tidak dalam spektral
properti dalam berbagai bahasa (misalnya: / i / dalam bahasa Inggris bebas dan biasanya ditulis [i:] secara fonetik.

Penambahan simbol yang sederhana, memungkinkan perbedaan ini mudah diwakili dalam dua karakter. Angka 0 dan 1
tidak digunakan untuk simbol dasar karena confusibility dengan huruf o dan l.
Diphthong dikonstruksi dengan menggabungkan simbol twomonophthong yang mewakili
vokal titik akhir Sementara daftar saat ini berisi banyak diftong yang terlihat dalam bahasa-bahasa Eropa,
daftar ini saat ini tidak lengkap. Diwthong baru dapat dibangun dengan mengkonsolidasikan keduanya
simbol vokal yang sesuai dengan vokal awal dan akhir dari diftong.
Konsonan bisa dua karakter, karena tidak selalu datang dalam versi yang panjang dan pendek.
Banyak konsonan panjang sebenarnya berkilau. Dianjurkan agar geminat ditranskripsikan sebagai
dua konsonan Item seperti nasalisasi, rhotisasi dan aspirasi akan ditunjukkan secara eksplisit di dalamnya
bentuk dasar, karena mereka adalah fonemik dalam banyak bahasa. Jika ditemukan panjang konsonan
Fonemik dalam beberapa bahasa, kemudian akan ditambahkan sebagai diakritik.
