\sectiom{Ascii}
	Untuk atopik khusus ada diakritik yang terkait dengan simbol utama dengan garis bawah.
	Underscore tidak akan digunakan untuk tujuan lain. Simbol dasar dengan diakritik umumnya akan digunakan untuk variasi alofonik, dan bukan untuk simbol fonetik dari segmen ucapan biasa di bahasa dunia. Misalnya, alofon labialized / s / yang disebabkan oleh di dekatnya / w / akan dituliskan [s w] dan vokal yang raptical / i / akan menjadi i: r. Simbol diakritik adalah huruf, matematika simbol, angka atau simbol tanda baca. Angka dengan pengecualian 2 dan 0 sebagai diakritik adalah dicadangkan untuk penetapan nada dalam bahasa nada.

	Suprasegmentals ditunjukkan dalam tabel diakritik untuk batas suku kata, primer dan sekunder
    menekankan. Pembuatan untuk intonasi dan aksen pitch juga disediakan. Dalam bahasa nada, nada adalah
    ditandai dengan diacritics nomor ganjil yang melekat pada vokal pada tingkat fonetis yang luas, karena nada
    adalah fonemik Sebenarnya nada itu melekat pada suku kata daripada huruf hidup, tapi ini
    memungkinkan titik pelekatan label yang konsisten di semua suku kata.

	Simbol Fonetik Luas Tambahan di luar IPA 
	Beberapa simbol ditambahkan ke set IPA yang dianggap perlu secara akurat
	label database pidato kontinu yang telah dikumpulkan selama 5 tahun terakhir. Beberapa di antaranya
	simbol telah digunakan oleh ahli fonetis di masa lalu, dan beberapa fenomena yang mereka tangkap
	telah disebutkan dalam literatur. Keberangkatan utama adalah masuknya aspirasi hiper untuk
	Bahasa India dan plosives berlapis yang ditemukan di Inggris Inggris selama pelabelan
	database SCRIBE [10]. 

    Aspirasi hyper ini dimaksudkan untuk menjadi aspirasi yang kuat. Ini mungkin
	Properti yang disebut aspirasi menyuarakan bernada dalam bahasa Hindi, tapi ini belum bisa ditentukan secara eksperimental.
	Hal ini digunakan untuk menunjukkan aspirasi yang kuat, sedangkan h menunjukkan aspirasi biasa. Simbol non-IPA lainnya
	adalah simbol untuk individu
	aps t dan d untuk memungkinkan studi tentang durasi di. untuk
	secara fonologis disuarakan atau tidak disengaja
	aps

	Pada tabel berikut, kolom IPA memiliki persegi
	kurung di sekitar simbol yang tidak ada di set IPA, untuk menandai mereka sebagai simbol IPA semu.
	Worldbet dapat digunakan untuk tiga metode pelabelan. Bentuk dasar Worldbet hanyalah sebuah ACSII
	representasi IPA. Seperti itu bisa digunakan dengan cara yang persis sama seperti IPA yang biasa dilakukan
	pelabelan di mana tingkat fonetis dan fonologis atau permukaan fonemik dipisah

	Metode kedua untuk menggunakan Worldbet adalah pelabelan fonetik tingkat tunggal yang luas
  	berdasarkan persediaan fonem setiap bahasa ditambah diacritics.Hal ini memungkinkan pemulihan
	Sebagian besar informasi dalam skema pelabelan dua tingkat dari satu tingkat label, dengan cara melucuti
	diakritik dari pelabelan fonetis yang luas untuk menutup semua alofon menjadi simbol dasarnya. Sejak
	dibutuhkan hampir dua kali lebih lama untuk memberi label dua tingkat sebagai satu, skema tingkat tunggal menghemat banyak
	waktu

