\section
Bit dan Byte memiliki arti istilah yang sering kita dengar atau temukan ketika berurusan dengan komputer atau internet.Sebutan yang seperti ini 
sering sekali biasanya dapat membuat kita menjadi bingung dan linglung. Bit merupakan kependekan dari istilah “Binary Digit” yang memiliki arti 
digit bener.Binary digit adalah satuan-satuan terkecil dalam komputasi digital. Komputer tidak menggunakan angka desimal  dalam menyimpan data nya. Semua data komputer yang sudah ada akan disimpan dalam sebuah angka – angka biner. Dan hanya dua nilai yang bisa dinyatakan 1 bit, yaitu 0 maupun nilai 1, dalam telekuminkasi digital juga seperti itu, semua level tegangan diubah menjadi bentuk data biner.
Sedangkan byte adalah satuan informasi dalam computer yang lebih besar dari bit. Istilah “Byte” pertama diciptakan oleh Dr. Werner Buccholz di tahun 1956, saat itu ia bekerja sebagai seorang ilmuan di IBM. 
Cara membedakan bit dengan Byte adalah dengan mengingat bahwa  huruf “b” kecil untuk bit yang artinya lebih kecil dari Byte, sedangkan “B” besar untuk Byte arinya niainyalebih besar dari bit.
di dalam media penyimpanan itu seperti hardisk,flashdisk, compack disk (CD) atau memory card, kita semua mengenal istilah atau satuan untuk menyebutkan ukuran atau kapasitas dari media penyimpanan, seperti kilo byte, mega byte, giga byte dan tera byte. Dan jika kita ingin mengetahui sebuah informasi suatu ukuran file ( document, photo, video, dan lain-lain
Hardisk maupun flashdisk biasanya akan dimunculkan dalam sebuah satuan Kilo Byte (KB), Mega Byte (MB), Giga Byte (GB), TeraByte (TB), Bytes ataupun yang terkecil dimunculkan dalam satuan Bit. Biasanya untuk file – file yang berukuran kecil atau kurang dari satu Mega Byte (1MB) akan ditampilkan dalam satuan Kilo Byte (KB).
Ada 12 macam satuan dalam Byte, yang diantaranya adalah :

1 Bit = BinaryDigit
8 Bit = 1 Byte
1024 Bytes = 1 KiloByte (KB)
1024 Kilo Bytes = 1 MegaByte (MB)
1024 Mega Bytes = 1 GigaByte (GB)
1024 Giga Bytes = 1 TeraByte (TB)
1024 Tera Bytes = 1 PetaByte (PB)
1024 Peta Bytes = 1 ExaByte (EB)
1024 Exa Bytes = 1 ZettaByte (ZT)
1024 Zetta Bytes = 1 YottaByte (YT)
1024 Yotta Bytes = 1 BrontoByte (BB)
1024 Bronto Byte= 1 GeoByte

Pada artikel ini kami akan membahas 4 satuan yang diantaranya adalah Kilo Byte (KB), Mega Byte (MB), Giga Bytes (GB), Tera Bytes (TB), Peta Byte (PB) dan cara untuk mengkonversikannya. Contoh dari Kilo ke Mega atau dari Mega ke Giga. 
Sebelum itu mari kita bulatkan angka 1024 menjadi 1000 agar lebih mudah dikonversi.
\subsection
A.	Cara Mengkonversi dari Kilo Byte menjadi Mega Byte, Giga Byte dan Tera Byte
1.	Kilo Byte menjadi Mega Byte
Jika kita memiliki 1000 Kb maka akan menjadi 1 Mb. Karena rumusnya adalah :
Kb : 1000 = Mb
Contoh soal :
Dezha memiliki suatu hardisk berukuran 200000 Kb, Bila Dezha Mengkonversikannya ke dalam Mega Byte maka menghitungnya dengan cara :
200000 Kb : 1000 = 200 Mb
Yang berarti hardisk deza berukuran 200 Mb

2. Megabyte menjadi Kilobyte
jika kita memiliki 1 MB maka akan menjadi 1000Kb maka rumusnya adalah :
Mb x 1000 = Kb
contoh soal :
apabila ilham memiliki suatu file Ms.Word dengan ukuran 4 MB dan dia ingin mengonversikannya ke dalam Kb maka menggunakan rumus: 
4 x 1000 Kb = 4000 Kb
berarti file yang dimiliki oleh ilham adalah berukuran sebesar 4000 Kb

3. Kilobyte menjadi Megabite
Jika kita memiliki file dengan ukuran 1000 Kb dan ingin dikonversikan ke Gb maka rumusnya adalah :
Kylobite : 1000 = Megabyte / 1000
Contoh soal :
Apabila Wahyu memiliki sebuah file dengan ukuran 2.000.000 kb dan ingin dikonversikan ke dalam bentuk gigabyte maka dilakukan :
2.000.000 : 1000 = 2000/1000
=2 Gb
berarti file yang dimiliki wahyu sebesar 2gb
Jadi dapat disimpulan sebelum mengoversikan ke giga harus kita mengkonversi ke mega terlebih dahulu.

4.	Gigabyte menjadi Kilobyte
Jika kita memiliki 1 Gb maka akan menjadi 1000 Mb dengan rumus :
Gb x 1000 = Mb x 1000
= Kb
Contoh : 
Apabila Dudung memiliki sebuah hardisk dengan ukuran kapasitas 20 Gb dan dia ingin mengkonversi kapasitas tersebut ke dalam kb maka di berikan rumus :
20 gb x 1000 = 20000 x 1000
= 200.000.000 kb
Maka kapasitas hardisk dudung sebesar 200.000.000 kb

5.	Kylobyte menjadi Terabyte 
Tom berkata jika ukuran Hardisknya memiliki kapasitas sebanyak 20000000000 Kb dan Mark ingin tahu bahwa bagaimana ukuran hardisk tersebut dalam satuan Terabyte, Maka cara menghitungnya adalah sebagai berikut :
20000000000 Kb : 1000 = 20000000 Mb : 1000 = 2000 Gb : 1000 = 20 TB