/section{CARA MEMBUAT KABEL ETHERNET}

Pembelian kabel Ethernet bisa sangat mahal dan panjang pra-dibuat tidak selalu panjang yang Anda butuhkan. Membuat kabel Ethernet mudah dengan sekotak kabel Ethernet kategori 5e dan konektor RJ-45 yang dilekatkan pada ujung yang dipotong dari panjang kabel yang Anda inginkan.
Kabel Ethernet Massal - Kategori 5e atau CAT5e
(Anda juga dapat menggunakan kabel Kategori 6 atau CAT6 yang memiliki spesifikasi kinerja lebih tinggi dan sekitar 20% lebih mahal dari CAT5e.)

Konektor Konter RJ45 Massal untuk CAT-5e atau Konektor Konter RJ45 Massal untuk CAT-6
Alat crimping RJ-45
Standard Ethernet Ada dua jenis kabel Ethernet yang bisa Anda buat, Straight Through dan Crossover.
Straight Through kabel Ethernet adalah kabel standar yang digunakan untuk hampir semua tujuan, dan sering disebut "kabel patch". Sangat disarankan Anda menduplikat urutan warna seperti yang ditunjukkan di sebelah kiri. Perhatikan bagaimana pasangan hijau tidak berdampingan sama seperti pasangan lainnya. Konfigurasi ini memungkinkan pengoperasian kabel lebih lama.
Kabel crossover
KABEL CROSSOVER - Tujuan dari kabel Crossover Ethernet adalah menghubungkan secara langsung satu komputer ke komputer lain (atau perangkat) tanpa melalui router, switch atau hub.
Inilah cara membuat kabel standar:
Potong selubung plastik sekitar 1 inci (2,5 cm) dari ujung kabel potong. Alat crimping memiliki pisau cukur yang akan melakukan trik dengan latihan.
Bersantai dan pasang warna yang sama.
Jepit kabel antara jari Anda dan luruskan mereka seperti yang ditunjukkan. Tata warna penting untuk mendapatkan yang benar.
Gunakan gunting untuk memotong lurus ke 8 kabel untuk mempersingkatnya menjadi 1/2 inci (1,3 cm) dari lengan potong sampai ujung kabel.
Dengan hati-hati tekan semua 8 kabel berwarna yang tidak dilapisi ke dalam konektor. Perhatikan posisi lengan plastik biru. Perhatikan juga bagaimana kabelnya sampai ke ujungnya.
Sebuah pemandangan dari atas. Semua kabel ada di dalamnya. Tidak ada kabel pendek.
 

Crimping Ethernet
hati-hati letakkan konektor ke Ethernet Crimper dan masuk ke pegangan dengan erat. Tab splicing tembaga pada konektor akan menembus masing-masing dari delapan kabel. Ada juga tab pengunci yang menahan lengan plastik biru agar sesuai dengan kompresi yang ketat. Bila Anda melepaskan kabel dari crimper, ujungnya siap digunakan.
Untuk kabel "Straight Through" standar, ulangi semua langkah dan tatanan warna kawat di ujung kabel yang lain. Untuk kabel cross-over, ujung lainnya akan memiliki tatanan warna yang berbeda seperti gambar crossover diatas.
Tester Kabel Ethernet
Pastikan untuk menguji kabel sebelum memasangnya. Tester kabel Ethernet murah melakukan ini dengan cukup baik
